<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="ko"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="https://imjonghyuk.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://imjonghyuk.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="ko"/><updated>2025-02-28T16:06:13+00:00</updated><id>https://imjonghyuk.github.io/feed.xml</id><title type="html">Jong-Hyuk Im</title><subtitle>Backend developer Jong-Hyuk Im, Ph.D., specializing in privacy enhancement, applied cryptography, and storage system development. </subtitle><entry><title type="html">무엇을 써볼까?</title><link href="https://imjonghyuk.github.io/blog/2025/talk1/" rel="alternate" type="text/html" title="무엇을 써볼까?"/><published>2025-02-21T20:00:00+00:00</published><updated>2025-02-21T20:00:00+00:00</updated><id>https://imjonghyuk.github.io/blog/2025/talk1</id><content type="html" xml:base="https://imjonghyuk.github.io/blog/2025/talk1/"><![CDATA[<h5 id="1-어떻게-해야-계속-쓸-수-있을까"><strong>1. 어떻게 해야 계속 쓸 수 있을까?</strong></h5> <p>약 일주일 전, <a href="/blog/2025/talk0">이전 포스팅</a>에서 이직 과정을 통해 느낀 점을 이야기하고, 글쓰기를 통해 변화하겠다고 다짐했다. 마음 같아서는 집 창고와 맥북 속에 모아 둔 모든 연구 노트와 기록, GitLab과 GitHub 모든 데이터를 한꺼번에 정리해 포스팅하고 싶었지만, 현실적으로 본업도 있고 아이도 둘이나 있으니 지속 가능한 계획이 필요했다.</p> <p>결론부터 말하자면, <strong>과거와 현재의 연구·프로젝트, 그리고 관심 분야에 대한 생각을 특정한 순서나 주기 없이 자유롭게 써보기로 했다.</strong> 😄</p> <p>이번 글에서는 올해 상반기에 작성할 포스팅 주제 후보들의 꼭지를 잠시 소개하려 한다. 물론 여기 언급되지 않은 내용도 얼마든지 추가로 다룰 수 있다. 다만, 시리즈 형태로 연재하게 될 경우에는 글들이 서로 매끄럽게 이어지도록 신경 써보려 한다.</p> <h5 id="2-상반기-주제-세-꼭지"><strong>2. 상반기 주제 세 꼭지</strong></h5> <p>우선 상반기에 다루고 싶은 주제를 크게 세 가지로 나누었다.</p> <ol> <li>과거 내 연구·프로젝트 재해석 및 개선</li> <li>최근 관심 분야 (PQC<sup id="fnref:1" role="doc-noteref"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup>, SDS<sup id="fnref:2" role="doc-noteref"><a href="#fn:2" class="footnote" rel="footnote">2</a></sup>, DevSecOps<sup id="fnref:3" role="doc-noteref"><a href="#fn:3" class="footnote" rel="footnote">3</a></sup> 등)</li> <li>개발 및 연구 관련 생각 정리</li> </ol> <p>먼저, <strong>과거 내가 진행했던 연구 및 프로젝트를 재해석</strong>해보는 것을 주제로 글을 쓸 예정이다. 다만, 처음부터 깊이 있는 내용을 다루면 지칠 것 같아 학위 과정이나 프로젝트를 위해 조사했던 내용부터 현재 버전으로 업데이트하고자 한다. 며칠동안 이전 자료들을 뒤져보며 정리해보니 11개 정도의 주요 토픽이 있었고, 그중 몇몇은 분량이 꽤 커 시리즈로 나눌 가능성이 있다. 이 꼭지에서 가장 먼저 다룰 예정인 주제는 PETs<sup id="fnref:4" role="doc-noteref"><a href="#fn:4" class="footnote" rel="footnote">4</a></sup>, 박사 학위 논문의 메인이었고, 같은 도메인에서도 여러 연구를 진행했기에 적합하다고 판단했다.</p> <p>다음은 <strong>최근 관심 분야</strong>를 다루는 글이다. 앞선 재해석 포스팅과 달리 조금 더 ‘가벼운 기술 탐구’나 ‘트렌드 분석’ 형태가 될 것 같다. 그래도 단순하게 훑고 넘어가진 않을 생각이다. 특정 기술을 중심으로 전반적인 개념을 정리하며, 관련 프로젝트와 코드 예시를 Github 레포지토리에 함께 정리해볼 계획이다. 원래는 SDS를 먼저 다루려 했으나, 회사 내부 프로젝트와 내가 공부한 부분의 교집합에서 어느 수준까지 내용을 공개할 수 있을지 아직 확신이 없어 조금 더 고민해보기로 했다. 만약 이 꼭지로 글을 쓴다면, PQC 또는 DevSecOps 쪽이 되지 않을까 싶다. 둘 다 관련 프로젝트를 진행한 적이 있으나, 세부 내용을 공개할 수는 없기 때문이다. 또한 해당 주제의 전체적인 내용을 정리하는 것도 물론 재밌겠지만, 주제와 관련된 몇몇 프로젝트들에 관심이 큰 것도 그 이유다.</p> <p>마지막으로, <strong>개발 및 연구 관련 생각 정리</strong>는 특정 주제를 정해 칼럼 형식으로 의견을 쓰는 형태를 생각 중이다. 주제는 평소 자주 읽는 <a href="https://news.ycombinator.com/">해커뉴스</a> 같은 곳에서 흥미로운 이슈를 확인한 뒤, 그 이슈를 조사해 내 생각을 정리하는 방식이 될 가능성이 크다. 아직 구체적인 방향이 확정된 건 아니지만, 차근차근 시도해볼 계획이다.</p> <p>물론 첫 글은 과거 연구·프로젝트 재해석을 소재로 시작할 확률이 높지만, 아직 완전히 정리되지 않아 조금 더 고민해볼 예정이다.</p> <p><br/></p> <h5 id="3-주제를-찾으며-나를-돌아봤던-시간"><strong>3. 주제를 찾으며 나를 돌아봤던 시간</strong></h5> <p>사실 “처음 해보는 블로그 포스팅, 대체 무엇을 써볼까?”라는 고민을 하다가, 지난 10년 넘게 적어온 노트들과 코드 레포지토리를 훑어보는 시간을 가졌다. 새삼 예전의 나를 돌아보니 마치 작은 시간여행이라도 하는 기분이 들었다. “내가 꽤 치열하게 살아왔구나” 싶으면서도, 뭘 어떻게 정리해야 할지 막막하기도 했다.</p> <p>하지만 덕분에 “내가 과거에 무엇을 했고, 지금 무엇을 하고 있으며, 앞으로 무엇을 하고 싶은가?” 같은 근본적인 질문을 다시금 해볼 수 있었다. 이런 과정을 통해, 앞으로도 계속 스스로를 돌아보고 꾸준히 기록한다면 분명 더 나아질 거라는 확신이 생겼다.</p> <p>물론 다음 글은 조금 더 기술적인 내용을 다루도록 노력할 생각이다. 원래의 목표였던 잘 정리된 글을 쓰기 위해, 앞으로도 여러 시행착오를 겪겠지만, 그 모든 과정을 이 블로그를 통해 하나씩 공유해볼 예정이다.</p> <p>다들 속으로 응원 한 번만… :pray:</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/plan.jpg" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/plan.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Photo by Patrick Perkins on Unsplash </div> <div class="footnotes" role="doc-endnotes"> <ol> <li id="fn:1" role="doc-endnote"> <p>Post-Quantum Cryptography: 양자 컴퓨터의 공격에도 안전한 암호화 기술 <a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p> </li> <li id="fn:2" role="doc-endnote"> <p>Software Defined Storage: 소프트웨어로 관리되는 스토리지 인프라 <a href="#fnref:2" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p> </li> <li id="fn:3" role="doc-endnote"> <p>Development, Security, and Operations: DevOps의 연장선으로 개발, 보안, 운영을 통합한 소프트웨어 개발 방법론 <a href="#fnref:3" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p> </li> <li id="fn:4" role="doc-endnote"> <p>Privacy-Enhancing Technologies: 개인정보 보호 강화 기술 <a href="#fnref:4" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p> </li> </ol> </div>]]></content><author><name></name></author><category term="talks"/><category term="research,"/><category term="work,"/><category term="study"/><summary type="html"><![CDATA[talk 1. 포스팅 주제 선정 방식에 관하여]]></summary></entry><entry><title type="html">부끄러운 이직, 그리고 배운 것</title><link href="https://imjonghyuk.github.io/blog/2025/talk0/" rel="alternate" type="text/html" title="부끄러운 이직, 그리고 배운 것"/><published>2025-02-15T11:41:00+00:00</published><updated>2025-02-15T11:41:00+00:00</updated><id>https://imjonghyuk.github.io/blog/2025/talk0</id><content type="html" xml:base="https://imjonghyuk.github.io/blog/2025/talk0/"><![CDATA[<h5 id="1-임금-체불-준비되지-않은-이직"><strong>1. 임금 체불, 준비되지 않은 이직</strong></h5> <p>2024년 하반기, 나는 예상치 못한 ‘임금 체불’이라는 소용돌이에 휘말리며 새로운 이직 준비를 시작하게 됐다. 추석 이후 한 달 휴가를 내고 괌에서 가족과 휴가 중이었는데, 회사 동료에게서 날아온 메시지는 현실감이 없을 정도로 충격적이었다.</p> <p><em>“공지 보셨어요? 이번 달 월급 안 나온대요.”</em></p> <p>내가 몸담았던 회사는 규모도 꽤 컸고, 그룹 전체로도 큰 투자를 받았던 터라 꿈에도 생각지 못한 상황이었다. “이건 뉴스에서나 나오는 얘기 아냐?”라고 의심했지만, 휴가를 마치고 돌아온 10월 또다시 월급이 밀린다는 공지가 올라왔다. 그렇게 전혀 준비되지 않았던 이직을 서둘러 시작해야만 했다.</p> <p><br/></p> <h5 id="2-어딜-내놔도-부끄러운-이직-과정"><strong>2. 어딜 내놔도 부끄러운 이직 과정</strong></h5> <p>사실상 이번이 내 ‘진짜’ 첫 이직이었다. 첫 직장인 당시 회사는 대학원 졸업 후 전문연구요원으로 입사했기에 그 난도는 비교적 낮았다. 그래서 몇 군데 지원하지 않았을뿐더러 합격한 회사 중에서 골라서 올 수도 있었다. 심지어 이번에도 초반에는 여러 사람들의 추천으로 면접이 잡히며 채용 절차가 빠르게 진행되었고, 소위 <strong>‘근자감(근거 없는 자신감)’</strong>을 가지기에 좋은 환경이 갖춰졌다.</p> <p>아이러니하게도, 바로 그 ‘근자감’ 덕분에, 다양한 곳에 지원해 보았다는 것이다. 미리 맞아보는(?) 경험을 했다고 봐야할까? 네카라쿠배, 대기업, 외국계 기업 등 다양한 곳에 지원하면서, 서류와 면접에서 떨어지거나 처우 협상에서 난관을 겪기도 했다. 전반적으로 “아, 내가 아주 부족하구나!”를 온몸으로 깨닫는 시간이었다.</p> <p>물론, 감사하게도 추천해 주신 포지션과 회사도 모두 훌륭했기에, 최종적으로 좋은 동료들과 함께할 수 있고 가장 도전해 보고 싶은 분야로 이직을 결정했기에 아쉬움이나 후회는 전혀 없다. 다만, 그 과정에서 드러난 내 ‘민낯’을 마주해야 했고, 돌이켜보면 지금도 조금 부끄러울 정도로 시행착오가 많았다.</p> <p><br/></p> <h5 id="3-어떤-점이-부끄러웠나"><strong>3. 어떤 점이 부끄러웠나?</strong></h5> <p>이번 이직 과정을 되돌아보며, 특히 부끄러움을 느꼈던 부분은 크게 세 가지였다.</p> <h6 id="1-정리도-없이-주장했던-내-역량"><strong>(1) 정리도 없이 주장했던 내 역량</strong></h6> <p>학위 과정 8년의 연구 경력과 5년째 이어오던 실무 경험이 있음에도, 내 프로젝트 성과나 역량을 CV와 면접에 제대로 녹여내지 못했다. 더 큰 문제는, 정작 내가 직접 만든 결과물과 경험을 바탕으로 CV나 자기소개서를 작성했음에도 불구하고, 경험의 구체적인 내용을 정확히 기억하지 못하는 것이었다. 생각해 보니 그동안 정신없이 학습하고 분석하며 문제를 해결하는 데만 몰두했지, 이를 제대로 문서화하거나 핵심만 추려 말로 정리해 본 적이 거의 없었다. 단순히 연구 노트나 노트 앱 등에 휘갈겨 정리한 것들이 많았을 뿐이었다. 그래서 면접관으로서는 (1) 준비 없이 대충 말하는 사람 혹은 (2) 경험을 부풀려 말하는 사람처럼 보였을 것이라는 생각이 들었다. 모든 과정을 통틀어 이 점이 가장 부끄럽다.</p> <h6 id="2-상황에-최선을-다하지-않는-거만한-태도"><strong>(2) 상황에 최선을 다하지 않는 거만한 태도</strong></h6> <p>초기 면접들이 수월하게 진행되다 보니, 앞서 말했던 ‘근자감’이 더욱 커졌던 것 같다. 특히 내 전공 분야를 바탕으로 무언가를 설계하거나 개선해 보라는 질문이 나오면, “내 전공이 이렇게 요구사항도 제대로 없는 상황에서 쉽게 설계할 수 있는 간단한 것이 아닌데”라는 마음이 들었던 것일까? 결과적으로 대답 자체가 빈약해지거나 역으로 질문만 많이 하는 형태가 되었던 것 같다. 지금 돌이켜보면 내 전문성을, 최선을 다해 어필하기보다 “네가 뭘 알아?” 같은 태도로 임했던 게 아닐까 싶어 깊이 반성한다. 정말 그런 의도는 없었으며, 부족한 나의 방어기제가 이런 태도를 만들었던 것 같다. 이 글을 보시진 않겠지만, 내 무례한 태도에도 좋은 분위기로 면접을 이끌어주신 여러 면접관님에게 정말 죄송하다는 말씀을 드리고 싶다.</p> <h6 id="3-논리적으로-표현하지-못하는-모습"><strong>(3) 논리적으로 표현하지 못하는 모습</strong></h6> <p>이 부분이 특히 충격이었는데, 긴장 탓이라고 치부하기엔 내 말의 구조가 너무 엉망이었다. 이제껏 발표나 스피치에 어느 정도 자신 있다고 생각하며 살았는데, 막상 면접에서는 준비되지 않은 내용을 논리적으로 정리해 내지 못했다. 되돌아보니 학생 때와는 달리 평소 주어진 업무에 집중하느라 글이나 말을 체계적으로 다듬을 기회가 부족했고, 내 전문 지식을 어떻게 풀어내야 할지 진지하게 고민해 본 적이 없었다. “이 정도는 다 알겠지”라는 막연한 전제도 한몫했다. 가끔 침대에 누워 면접 당시의 대답을 떠올리면… 아직도 이불킥을 하고 싶어진다.</p> <p><br/></p> <h5 id="4-이-글을-쓰는-이유"><strong>4. 이 글을 쓰는 이유</strong></h5> <p>이번 이직을 계기로 정리되지 않은 커리어와 거만했던 태도, 그리고 논리적 표현의 부족이라는 세 가지 민낯을 적나라하게 마주하게 되었다. 솔직히 처음에는 “어떻게든 잘 넘어가겠지”라는 안일한 생각이 지배적이었다. 그러나 면접장에서 번번이 부족함이 드러나고 나니, 더 이상 현실에서 도망칠 수 없었다. 아니, 더 이상 부끄러운 채로 살고 싶지 않았다.</p> <p>그럼에도 불구하고 다행히 결과적으로는 만족스러운 선택을 하게 되었기에, 남은 것은 교훈과 부끄러운 기억이었다. “다시는 같은 실수를 반복하지 말자”라는 결심과 함께, “내 모든 연구와 프로젝트 경험, 기술에 대한 관점 등을 체계적으로 정리해야겠다”라는 구체적인 변화의 필요성을 느꼈다. 아, 더 나아가서 예전 것들을 다시 한번 돌아보며 디밸롭할 수 있는 것들을 찾아보고자 한다.</p> <p>이 글은 변화를 위한 다짐이자 변화의 첫 시작이다. 앞으로 나는:</p> <ol> <li>내가 기록한 과거의 모든 노트를 현재 나의 시각으로 다시 정리하고,</li> <li>또한, 현재 하는 일과 관심 분야에 관한 생각을 정제하여 기록하겠다.</li> <li>이 모든 과정을 논리적이고 명확한 글로 표현하도록 노력하겠다.</li> </ol> <p>이번 이직 과정에서 ‘부끄러운 민낯’을 직시하고 인정하는 것만으로도 작은 성장을 이루었음을 깨달았다. 그리고 이 부끄러움을 넘어 나를 잘 알고 표현하는 사람이 되기 위해서는, 머릿속 생각으로만 그치는 것이 아니라 이렇게 글로 정리하고 공유하는 용기 있는 행동이 필요하다는 확신이 들었다. 이 글을 통해 누군가에게도 비슷한 깨달음이나 공감의 순간이 전해진다면 더할 나위 없이 기쁠 것이다.</p> <p>앞으로 이어질 글들이 나를 더 단단하게 성장시키고, 나아가 비슷한 고민을 하는 누군가에게도 작게나마 도움이 되기를 진심으로 바란다.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/getstarted.avif" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/getstarted.avif" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Photo by David Iskander on Unsplash </div>]]></content><author><name></name></author><category term="talks"/><category term="career,"/><category term="life"/><summary type="html"><![CDATA[talk 0. 이직 과정으로 부터 다시 본 내 민낯]]></summary></entry></feed>